\input{preamble}

\newauthor{proverb}{пословица}{yellow!80!brown}

\begin{document}

\teachermode

\setphysstyle{ЛФШ 2020}{План экспериментальных занятий}{8 класс}

\timcomment{Этот год был коротким из-за китайского вируса: 3 занятия вместо 4.}

\section*{Первое занятие}

\subsection*{Лекция}

Важность эксперимента в физике. Эксперимент = метод + измерения + обработка + выводы. Результат измерения = само измерение + погрешность. Погрешность можно только оценить: правила округления. Источники погрешностей и что с ними делать. Многократные измерения: таблицы, среднее и систематическая погрешность. Погрешность косвенных измерений. Важность и структура отчёта. Полезность рисунков. Основные методы: ряды, рычаг и гидростатическое взвешивание.

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Толщина листа бумаги}

Простой эксперимент. Обратить внимание на аккуратность.

\subsubsection*{Слоупокометр}

В парах. Обратить внимание на многократные измерения. Попросить сравнить случайную погрешность с приборной и сделать выводы.

\subsection*{Тест}

Дать рандомизированный тест на запись ответов с погрешностями и вычисление косвенных погрешностей.

\timcomment{Первое занятие выглядит перегруженным. Это иллюзия.}

\section*{Второе занятие}

\subsection*{Лекция}

Метод размерностей. Три основных размерности. Примеры: теорема Пифагора и пружинный маятник. Функции и их графики. Прелести линейных зависимостей. Простейшие методы линеаризации. Правила оформления графиков.

\subsection*{Эксперимент}

\subsubsection*{Математический маятник}

Найти связь между периодом малых колебаний математического маятника и его длиной. Из метода размерностей получить общий вид формулы, затем определить коэффициент из эксперимента по графику. Если останется время, можно посмотреть на колебания побольше и определить, в каком диапазоне колебания можно считать малыми.

\section*{Третье занятие}

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Масса капли}

Попросить набрать нормальную статистику и аккуратно подсчитать погрешности.

\subsubsection*{Плотность пластилина}

Тонкости: уравновешивать надо на чём-то узком, грузы привязывать нитками, а не класть на линейку.

\section*{Контрольная}

\subsection*{Эксперимент}

\subsubsection*{Плотность миллиметровки}

Ходят слухи, что трудно догадаться до рычага из миллиметровки.

\proverbcomment{Без труда не выловишь и рыбку из пруда.}

\end{document}
